\section{Einleitung}

% DONE. Hypothesen-Fokus entfernen: Formulierungen zur Überprüfung von Hypothesen durch die Beantwortung der Forschungsfragen.
% TODO Strukturanpassung: Überarbeite die Zielsetzung in Kapitel 2.2 dass sie stärker auf die Diskussion von Pro/Kontra (z. B. Sicherheit vs. Usability) ausgerichtet ist.
% DONE Präzisierung der Unterfragen: Die Unterfragen (sub 1a bis sub 4) müssen angepasst werden
% TODO endlich alles einheitlich mit bibtex machen

\subsection{Problemstellung}
Digitale Authentifizierungstechnologien bewegen sich in einem strategischen Spannungsfeld zwischen Sicherheit und Usability. Diese Dualität stellt Unternehmen wie Privatpersonen vor die Herausforderung, sensible Daten und Zugriffe nachhaltig zu sichern.
Die klassische Ein-Faktor-Authentifizierung (1FA) kann dieses Problem nicht mehr lösen, da der Faktor „Wissen“ (meist ein Passwort) durch menschliche Schwächen wie Vergesslichkeit oder Bequemlichkeit anfällig ist und dessen Manipulierbarkeit in der Literatur umfangreich dokumentiert wurde (Bonneau et al., 2015, S. 81).
Gleichzeitig verzeichnen europäische Organisationen einen massiven Anstieg von identitätsbezogenen Angriffen (European Union Agency for Cybersecurity, 2024, S. 27). Angriffsvektoren wie Phishing, Identitätsbetrug und Malware bedrohen dabei private und korporative Akteure gleichermaßen.
In diesem Kontext stellt die alleinige Nutzung von Passwörtern ein inakzeptables Risiko dar (Das et al., 2020, S. 5446).
Multifaktor-Authentifizierung (MFA) schließt diese Sicherheitslücke, indem sie zusätzliche, voneinander unabhängige Faktoren in die Identitätsfeststellung integriert (O’Gorman, 2003, S. 2023).
Insbesondere in sensiblen Sektoren wie dem Gesundheitswesen, dem Bankensektor oder der öffentlichen Verwaltung hätte eine Kompromittierung verheerende Folgen, weshalb verbindliche Standards und Guidelines hier dringend erforderlich sind (EBA, o.\,J., S. 12).
Die vorliegende Arbeit untersucht, welche Faktoren die effektive Nutzung von MFA beeinflussen.
Während Aspekte der Usability und Akzeptanz als Rahmenbedingungen betrachtet werden, liegt der primäre Fokus auf IT-Governance als steuerndem Element. Obwohl Governance üblicherweise im Unternehmenskontext verortet wird, gewinnt sie durch die wachsende Anzahl an IT-Regularien (NIS-2, DORA, FIDA, CRA) zunehmend auch für Privatpersonen an Relevanz, da berufliche Sicherheitsvorgaben und private Nutzungsgewohnheiten zunehmend verschwimmen.

\subsection{Zielsetzung und wissenschaftliche Fragestellung}
Multifaktor-Authentifizierung ist mehr als einfache technische Lösung für die Verwaltung von Identitäten und Zugriffen.
Die Technologie muss viele verschiedene Anforderungen erfüllen: Sie soll sicher sein, also effektiv vor Angriffen schützen, und Vorgaben entsprechen, sowie weiters durch einfache Bedienung Fehler vermeiden, die durch schlechte Gewohnheiten oder falsche Anwensung entstehen (Kim et al., 2011, S. 187; Bonneau et al., 2012, S. 94).
Beispielsweise muss MFA starke Verschlüsselung haben, um Manipulationen zu widerstehen, und gleichzeitig den Vorschriften von Gesetzen und Standards entsprechen.
Außerdem soll sie so einfach zu benutzen sein, dass Nutzer:innen sie verwenden und nicht aus Bequemlichkeit umgehen.
In diesem Zusammenhang spielt IT-Governance eine wichtige Rolle. Governance bedeutet hier die Regeln und Pläne, die Unternehmen aufstellen, um Sicherheit mit den Bedürfnissen der Beteiligten in Einklang zu bringen (Wibowo & Ramli, 2022, S. 2; IT Governance Institute, 2003, S. 15).
Durch diese Richtlinien können Firmen entscheiden, welche Technologien und Prozesse sie verwenden, basierend auf den Authenticator Assurance Levels (AAL), die die Stärke der Authentifizierung messen (NIST, 2017, S. 23).
AAL hilft dabei, die richtigen Methoden zu wählen, um Ziele wie Sicherheit und Effizienz zu erreichen.
Dadurch passt das Thema gut in den Bereich des strategischen IT-Infrastruktur-Managements, wo langfristige Pläne für die IT gemacht werden (Weill & Ross, 2004, S. 8).

Daraus abgeleitet lautet die zentrale Forschungsfrage der vorliegenden Arbeit:
\begin{quote}
\textit{Welchen Einfluss hat die IT-Governancen auf die Verwendung von Multifaktor-Authentifizierung in beruflichen und privaten Kontexten?}
\end{quote}

Als Unterfragen ergeben sich:
\begin{itemize}

\item\textbf{Unterfrage 1:} Welche Motivationen zur Umstellung auf MFA gibt es? %(aus dem Grundlagenkapitel in die Literatur)
\item\textbf{Unterfrage 2:} Welche Vorgaben kann die IT-Governance auf die Verwendung von MFA im beruflichen Kontext definieren?
\item \textbf{Unterfrage 3:} Wie konkretisieren sich die technischen und organisatorischen Vorgaben bezogen auf MFA im beruflichen Kontext?
\item \textbf{Unterfrage 4:} Welche Konsequenzen hat die Umsetzung der IT-Governance-Vorgaben bei der Verwendung der MFA auf die Belegschaft?   
\item \textbf{Unterfrage 5:} Wie wirkt sich die Verwendung der MFA im beruflichen Umfeld auf die private Nutzung aus?

\end{itemize} 
% TODO
Methodisch stützt sich die vorliegende Arbeit auf ein zweistufiges Forschungsdesign. Den theoretischen Unterbau bildet eine Literaturrecherche, bei der relevante wissenschaftliche Publikationen, Fachartikel und Standards (z.\,B. NIST, ISO) analysiert werden, um sowohl die technischen Aspekte von MFA als auch die organisatorischen Governance-Faktoren zu beleuchten.
Darauf aufbauend erfolgt zur Überprüfung der aufgestellten Hypothesen eine quantitative Datenerhebung in Form einer standardisierten Online-Umfrage. Dieses Vorgehen ermöglicht es, die Nutzungsmuster im beruflichen und privaten Kontext empirisch gegenüberzustellen, den Spill-over-Effekt statistisch zu quantifizieren und weiters Erfolgsfaktoren zu identifizieren.
Dafür wurden berufstätige Personen im DACH-Raum, die regelmäßig mit IT-Systemen und digitalen Authentifizierungsverfahren konfrontiert sind, als Zielgruppe definiert. Die gewonnenen Erkenntnisse tragen dazu bei, die Schnittstelle zwischen beruflicher IT-Governance und privater Sicherheitskultur besser zu verstehen und daraus praxisrelevante Handlungsempfehlungen abzuleiten.
Die Relevanz dieser Arbeit ergibt sich insbesondere für (angehende) IT-Manager:innen sowie Verantwortliche im Bereich Identity- und Access-Management (IAM), um Entscheidungen mit stärkerem Nutzer:innen-Fokus zu treffen und Organisationen auf die steigenden Anforderungen von regulatorischen Vorgaben vorzubereiten.