\section{Forschungsmethodik}

% Design = indivuelle und Methodik = generell?
% schreibe ich über die Literaturrecherche hier auch? 
\subsection{Forschungsdesign und wissenschaftstheoretische Einordnung}
% wie soll ich das hier am besten formulieren? Es ist ja nicht so, dass ich jetzt eine Umfrage mache, um die Forschungsfrage zu beantworten, sondern dass ich die Forschungsfrage so formuliere, dass sie mit einer Umfrage beantwortet werden kann. Das klingt irgendwie komisch.
Die vorliegende Arbeit verwendet ein quantitatives Forschungsdesign, das deduktiv ausgerichtet ist. Gemäß diesem Ansatz kann wissenschaftlicher Fortschritt nur durch Falsifikation erzielt werden. Dementsprechend wurden aus der bestehenden Literatur (Usability-Forschung, IT-Governance, Spill-over-Theorie) theoriegeleitete Hypothesen abgeleitet, die empirisch überprüft werden, um die Nullhypothese ($H_0$) zu verwerfen.
Für die Beantwortung der Forschungsfrage -- inwiefern IT-Governance als Einflussfaktor auf die private Verwendung von Multifaktor-Authentifizierung (MFA) wirkt -- ist ein quantitativer Ansatz zwingend erforderlich. Es gilt, die Stärke und Richtung der Zusammenhänge zwischen der beruflichen MFA-Nutzung, der wahrgenommenen Usability, den Governance-Vorgaben und dem privaten Sicherheitsverhalten zu messen. Während qualitative Methoden tiefere Einblicke in individuelle Motive bieten könnten, erlaubt erst die standardisierte quantitative Erhebung generalisierbare Aussagen über Kausalitäts-Tendenzen und signifikante Korrelationen in der breiten Masse der Erwerbstätigen. Der primäre Fokus der Untersuchung liegt dabei auf der Schnittstelle zwischen Arbeitswelt und Privatleben (Work-Life-Interface bzw. Security Spill-over). 

\subsection{Grundgesamtheit und Stichprobenziehung}
Um die Validität der Ergebnisse zu gewährleisten, muss die Zielgruppe präzise eingegrenzt werden. Die Grundgesamtheit der vorliegenden Untersuchung bilden \textbf{erwerbstätige Personen im DACH-Raum, die im Rahmen ihrer beruflichen Tätigkeit regelmäßig mit IT-Systemen und digitalen Authentifizierungsverfahren konfrontiert sind}. 
Die Rekrutierung der Proband:innen erfolgt über eine Gelegenheitsstichprobe (Convenience Sampling). Die Distribution des Online-Fragebogens wird primär über berufliche Netzwerke (wie LinkedIn und Xing) sowie private Kommunikationskanäle durchgeführt. Diese Methode ermöglicht eine effiziente und breite Streuung. Im Rahmen der Erhebung wird streng auf die Einhaltung der Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) geachtet. Zu Beginn der Umfrage werden die Teilnehmenden über die Freiwilligkeit, den Zweck der Studie sowie die vollständig anonyme und aggregierte Speicherung der Daten aufgeklärt, was insbesondere bei dem sensiblen Thema IT-Sicherheit unabdingbar ist, um sozial erwünschtes Antwortverhalten zu minimieren.
Die Primärdatenerhebung erfolgt mittels einer Online-Umfrage über das Tool \textit{Microsoft Forms}. Diese Methode bietet den Vorteil der Ortsunabhängigkeit, einer leichten Skalierbarkeit sowie einer effizienten digitalen Weiterverarbeitung der Daten.
Der verwendete Fragebogen wurde anhand eines klaren dramaturgischen Aufbaus konzipiert: Nach der Einleitung und Klärung des Datenschutzes werden zunächst demografische Daten (Alter, Branche, IT-Affinität) erhoben. Anschließend folgen Fragen zum beruflichen Kontext (Governance-Vorgaben), zum privaten Status Quo der MFA-Nutzung sowie abschließend zur Usability-Bewertung.
Die Formulierung der Items orientiert sich an den methodischen Vorgaben der empirischen Sozialforschung, insbesondere den „10 Geboten der Frageformulierung“ nach Porst (2014). Um Verzerrungen zu vermeiden, wird auf Suggestivfragen, doppelte Verneinungen sowie zu komplexe Satzstrukturen verzichtet. Die Erfassung der Einstellungen und Wahrnehmungen erfolgt primär über geschlossene Fragen sowie 5-stufige Likert-Skalen (von „stimme gar nicht zu“ bis „stimme voll zu“). 

\subsection{Methodisches Vorgehen und Instrumentenentwicklung}

\subsubsection{Operationalisierung und Itemgenerierung} % Wtf ist der deutsche Begriff für Item?
Zur empirischen Überprüfung der aufgestellten Hypothesen wurden die theoretischen Konstrukte in messbare Fragebogenitems überführt (Operationalisierung). Die Generierung der Items basierte auf den Erkenntnissen der vorangegangenen Literaturrecherche. Um Einstellungen, Wahrnehmungen und Verhaltensweisen der Proband:innen präzise zu erfassen, wurde primär eine fünfstufige Likert-Skala (von 1 = „stimme gar nicht zu“ bis 5 = „stimme voll zu“) gewählt. Dieses Format gewährleistet annähernd gleiche Abstände zwischen den Intervallen und hat sich in der empirischen Einstellungsforschung bewährt (vgl. Rohrmann, 1978). Die Formulierung erfolgte in Frage- und Statementform nach den Richtlinien von Porst (2014), wobei suggestive oder doppelt verneinte Konstruktionen vermieden wurden.
Um die theoretischen Konzepte messbar zu machen, wurden die Variablen wie folgt operationalisiert:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Abhängige Variable (Private MFA-Nutzung):} Gemessen über die Nutzungshäufigkeit und die Art der privat abgesicherten Dienste (z.\,B. Social Media, Banking, E-Mail).
    \item \textbf{Unabhängige Variable 1 (IT-Governance):} Gemessen über den wahrgenommenen Druck, die Verbindlichkeit von Richtlinien (Compliance) und die Unterstützung durch den Arbeitgeber (zur Überprüfung von $H_1$).
    \item \textbf{Unabhängige Variable 2 (Usability):} Gemessen über die wahrgenommene Einfachheit der Bedienung und die kognitive Last, in Anlehnung an etablierte Skalen wie die System Usability Scale (SUS) (zur Überprüfung von $H_2$).
    \item \textbf{Unabhängige Variable 3 (Spill-over-Effekt):} Erfasst durch Items, die eine psychologische Übertragung von beruflichen Gewohnheiten ins Privatleben abfragen (zur Überprüfung von $H_3$).
\end{itemize}

\subsubsection{Aufbau des Online-Fragebogens}
Der finale Online-Fragebogen (vgl. Anhang) gliedert sich in vier strukturierte Abschnitte, um die definierten Variablen systematisch zu erheben:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Filterfrage und Demografie:} Eine obligatorische Filterfrage stellt sicher, dass die Teilnehmenden zur Grundgesamtheit gehören (berufstätig mit IT-Nutzung). Anschließend werden Kontrollvariablen wie Alter und subjektive IT-Affinität erhoben.
    \item \textbf{Beruflicher Kontext (IT-Governance):} Erhebung der MFA-Pflicht am Arbeitsplatz, der eingesetzten Methoden sowie Bewertung der Transparenz und Strenge der IT-Sicherheitsrichtlinien.
    %\item \textbf{Usability am Arbeitsplatz:} Evaluation der wahrgenommenen Benutzerfreundlichkeit der eingesetzten beruflichen MFA-Lösung.
    \item \textbf{Privater Kontext und Spill-over-Effekt:} Erfassung des Status Quo der privaten MFA-Nutzung sowie Messung des kompetenzbasierten und psychologischen Übertrags (Spill-over) in das Privatleben.
\end{enumerate}

\subsubsection{Pre-Test und Datenerhebung}
Vor der eigentlichen Feldphase wurde der Entwurf des Fragebogens einem Pre-Test mit einer kleinen Stichprobe ($n = 5$) unterzogen. Ziel war es, die technische Funktionalität (z.\,B. korrekte Filterführung, mobile Darstellung), die Bearbeitungsdauer (ca. fünf Minuten) sowie die semantische Verständlichkeit zu prüfen. Basierend auf dem Feedback wurden leichte sprachliche Präzisierungen bei den Fragen zur privaten MFA-Nutzung vorgenommen, um die Validität des Messinstruments zu sichern.
Die finale Datenerhebung erfolgte mittels des standardisierten Online-Fragebogens über einen Zeitraum von vier Wochen (KW 12--15 2026), um eine möglichst breite und heterogene Stichprobe zu erreichen. Insgesamt konnten 150 vollständige Datensätze erhoben werden, die in die anschließende statistische Analyse einbezogen werden.
\subsection{Datenaufbereitung und Auswertungsverfahren}
Die Datenanalyse erfolgt mit der Open-Source-Software \textit{Orange Data Mining}. Die Wahl fiel auf dieses Tool, da es durch seine visuelle Programmierung eine transparente, reproduzierbare und nachvollziehbare Kombination aus Datenbereinigung, explorativer Datenanalyse und inferenzstatistischer Testung innerhalb einer Workflow-Umgebung ermöglicht. Der gesamte Analyseprozess wurde als Orange-Workflow (\texttt{.ows}) dokumentiert.
% wie zitiere ich Orange? https://orange.biolab.si/citation/
Über das \textit{File Widget} werden die Rohdaten aus den Befragungen importiert. Im Rahmen der Datenvorverarbeitung werden unvollständige Datensätze ausgeschlossen (\textit{Data Cleaning}). Über die \textit{Feature Selection} und \textit{Edit Domain} werden die Variablentypen definiert (Ordinal für Likert-Skalen, Nominell für demografische Merkmale). Zudem werden Ausreißer (z.\,B. „Speed-Speeder“ mit unrealistisch kurzen Bearbeitungszeiten) herausgefiltert.
Die deskriptive Statistik dient zur Darstellung der Stichprobenverteilung. Mittels des \textit{Distributions Widgets} (Histogramme) werden soziodemografische Daten und allgemeine MFA-Nutzungshäufigkeiten visualisiert. \textit{Box Plots} kommen zum Einsatz, um Unterschiede in der Usability-Bewertung zwischen verschiedenen Nutzergruppen (z.\,B. hohe vs. niedrige IT-Affinität) visuell zu prüfen.
% hier kann ich einen Screenshot einbauen

Zur Überprüfung der aufgestellten Hypothesen kommt die \textbf{Inferenzstatistik} zum Einsatz:
\begin{itemize}
    \item Zur Prüfung von \textbf{$H_2$ (Usability)} und \textbf{$H_3$ (Spill-over-Effekt)} wird eine Korrelationsanalyse über das \textit{Correlation Widget} durchgeführt. Da Likert-Skalen methodisch meist als ordinalskaliert betrachtet werden, wird der Rangkorrelationskoeffizient nach Spearman ($\rho$) berechnet. Flankierend werden \textit{Scatter Plots} genutzt, um die Zusammenhänge visuell zu verifizieren.
    \item Zur Prüfung von \textbf{$H_1$ (Einfluss der IT-Governance)} werden Gruppenvergleiche durchgeführt. Über das \textit{ANOVA} bzw. \textit{t-Test Widget} (bzw. bei Verletzung der Normalverteilungsannahme der Mann-Whitney-U-Test) wird getestet, ob sich das private MFA-Nutzungsverhalten von Personen mit strenger beruflicher Governance signifikant von Personen ohne entsprechende berufliche Vorgaben unterscheidet.
\end{itemize}
Die Signifikanzschwelle wird auf $\alpha = 0.05$ festgelegt. Alle Ergebnisse werden in einem ausführlichen Analysebericht dokumentiert, der die statistischen Kennzahlen, die Effektstärken sowie die Interpretation der Befunde im Kontext der Forschungsfrage enthält.

%\subsection{Ethische Überlegungen} ist ein bissi viel, oder
%Die Durchführung der Studie erfolgt unter strikter Einhaltung ethischer Richtlinien. Alle Teilnehm  enden werden vorab über die Ziele der Forschung, die Freiwilligkeit der Teilnahme sowie die Anonymität und Vertraulichkeit der Daten informiert. Es wird sichergestellt, dass keine personenbezogenen Daten erhoben werden, die Rückschlüsse auf die Identität der Probanden zulassen. Zudem wird die Möglichkeit gegeben, die Teilnahme jederzeit ohne Angabe von Gründen abzubrechen. Die gewonnenen Erkenntnisse werden ausschließlich für wissenschaftliche Zwecke verwendet und in aggregierter Form veröffentlicht, um die Privatsphäre der Teilnehmenden zu schützen.    

